% pdfunite mr_report_form.pdf out/B2223325_7.pdf B223325_7.pdf

\documentclass[a4paper,11pt]{jsarticle}
\usepackage{mysty}
 
\begin{document}

 
\section{目的}
  % 制作したロボット・システムの名前。目的や用途の概要を説明する。誰の・何のためのものか。どのような場面でどう動作するのかなどを簡潔にまとめる
  制作したロボットの名前は，一筆書きロボットである．一筆書きを書きたいが，書くのが面倒な人のために制作した．一筆書きをするための画像データが与えられた時に，それを一筆書きの経路に変換し，ロボットがその経路に沿って移動する．その移動の軌跡を上から見れば，一筆書きとなっているという動作をする．

\section{ロボット・システムの動作概要} % TODO 
  % 制作したロボットが、どのような場面や入力でどう動作するのかをより具体的に説明する。図などがあれば掲載する。
  ロボット・システム動作概要を以下に示す．
  \begin{enumerate}
    \item 一筆書きしたい画像を線画像に変換し，線の座標を取得する．蟻コロニー最適化手法を用いて線の座標から一筆書き経路を探索する．
    \item カメラをロボットの上部に設置（今回は手で持っていた）し，ロボットの自己位置姿勢を取得できるようにする．地面とロボット上部に特徴的なマーカーを設置し，地面のマーカーに対するロボットマーカーの相対座標を計算することで，ロボットの自己位置姿勢を取得する．
    \item 現在進むべき経路と取得した自己位置姿勢から，必要な速度を計算し，ロボット経路に沿って進む．
    \item 上部に設置されたカメラからロボットの軌跡を抽出すると，一筆書きとなっている．
  \end{enumerate}

  
  

\section{ハードウェア・システム構成}
  % ロボットの外観の画像。制作したロボットで使用する入力(距離センサやカメラ)や出力(モータやスピーカ、LEDなど)の構成を記載し、構成図を載せ、使用しているハードウェアについて説明する。各入力・出力が何をするためにあるの か簡潔にまとめる
  ロボットの外観を図\ref{fig:ロボットの外観}に，ロボットの構成図を図\ref{fig:システム構成図}に示す．入力にはWebカメラと一筆書きデータを使用した．Raspberry Piの処理が重たくならないように，個人のPCでノードの処理を行うようにした．

  \begin{figure}[htbp]
    \begin{minipage}{0.5\hsize}
      \centering\includegraphics[width=50mm]{figs/robot_exterior.png}
      \caption{ロボットの外観}
      \label{fig:ロボットの外観}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}{0.5\hsize}
      \centering\includegraphics[width=90mm]{figs/system_architecture.drawio.png}
      \caption{システム構成図}
      \label{fig:システム構成図}
    \end{minipage}
  \end{figure}

  
\section{ソフトウェアの構成} % TODO
  % 制作したロボットのROSノードの全体構成を図として載せる。ノード全体での情報の流れと各部の動作を簡潔にまとめる。 
  ROS2ノードの構成図を図\ref{fig:ROS2ノードの構成図}に示す．制作したノードは追従ノードと画像処理ノードの2つである．ノード全体での情報の流れと各部の動作を簡単に説明する．
  
  追従ノードは一筆書きデータを予め取得している．カメラでロボットを上から撮影し，各フレームを画像処理ノードが受け取る．画像処理ノードがロボットの位置姿勢を計算し， /localization に publish する．追従ノードが /localization から現在位置姿勢を subscribe し，目標位置姿勢と合わせて制御司令を計算する．計算結果は /cmdvel に publish され，ロボットが動作するという流れになっている．以降の節で各ノードについて説明する．

  \begin{figure}[htbp]
    \centering\includegraphics[width=80mm]{figs/ros_node_architecture.png}
    \caption{ROS2ノードの構成図}
    \label{fig:ROS2ノードの構成図}
  \end{figure}

  
\subsection{経路データの生成}
  経路追従を行うにあたり，画像データから一筆書きの経路を生成し追従ノードに渡す必要がある．以下に大まかな手順を示す．
  \begin{enumerate}
    \item 画像データに細線化処理を行い，幅1画素の線データに変換．線データの座標を取得する．
    \item 線データの座標から，一筆書きで書けるような経路を探索する．本実験では座標を巡回セールスマン問題とみなし蟻コロニー最適化手法を用いた．
  \end{enumerate}\par
  上記の手順で経路を生成するプログラムを付録Aのリスト\ref{lst:経路生成プログラム}に示す．
  \subsubsection{蟻コロニー最適化}
  蟻コロニー最適化(ACO)とは，蟻の採餌行動を元に作製されたアルゴリズムである. 蟻は, 以下の2つの規則に従って大域的な解を探索する．
  \begin{itemize}
    \item 餌を探している間フェロモンという揮発性のある物質を通った道筋に残していく．
    \item 蟻はフェロモンの濃度が濃い道筋を選択しやすい.
  \end{itemize}\par
  フェロモンは時間と共に蒸発していく．それに対して，経路が短いと行進にも時間がかからず，フェロモンが補強される.
  最短経路に近いほどフェロモンは蒸発するよりも早く補強されるため濃度の濃い経路が形成される．よって，アリがコロニーから食料源までのより短い経路を見つけると，
  他の蟻もその経路を辿る可能性が高くなり，正のフィードバック効果によって結局すべての蟻が1つの経路を辿ることになる．\par
  ACOの基本的なアルゴリズムを以下に示す．
  \begin{enumerate}
    \item エージェント(アリ)とフェロモンの初期化
    \item 終了条件を満たすまで以下の1~3の処理を繰り返す
          \begin{enumerate}
            \item 各エージェントに対して，フェロモンとヒューリスティックな情報に基づいて確率的な解の選択を行う．
            \item 各エージェントが分泌するフェロモンを計算する．
            \item フェロモン情報の更新
          \end{enumerate}\par
    \item 最も良い成績のエージェントの解を出力する．
  \end{enumerate}\par


  \subsection{追従ノードの詳細}
    本実験ではモデル予測制御という手法を使用して経路追従を行った。
    追従ノードに関連するプログラムは，付録Aのリスト\ref{lst:オイラー角とクオータニオンを相互変換する関数のモジュール}, \ref{lst:追従用モデル予測制御クラス}, \ref{lst:追従ノードのプログラム}である．
    \subsubsection{モデル予測制御(MPC: Model Predictive Contro)}
    モデル予測制御（MPC: Model Predictive Contro）とは，各時刻での未来の応答を予測しながら最適化を行う制御手法で，オンラインで高速に最適化問題を計算しながらフィードバック制御を行う．
    MPCのブロック線図を図\ref{fig:MPCのブロック線図}に示す．MPCのコントローラ内部には，制御対象の現在時刻から有限区間に渡る未来の振る舞いを予測するための予測モデル（制御対象モデル）を持っている．この予測モデルを
    使用して，各サンプリング時間で最適化問題を解くことで制御入力を一意に決定する．最終的に最適化計算された時系列の一番目の要素を，実際の制御入力として制御対象に適用する．
    \begin{figure}[htbp]
      \centering\includegraphics[width=80mm]{figs/MPC_block_diagram.png}
      \caption{MPCのブロック線図}
      \label{fig:MPCのブロック線図}
    \end{figure}\par
    本実験では対向二輪型のロボット使用したので，予測モデルに式(\ref{tw_model})のような対向二輪ロボットの運動モデルを使用した．
    \begin{equation}
      \label{tw_model}
      \begin{split}
        \dot{x} = v*cos(\theta)\\
        \dot{y} = v*sin(\theta)\\
        \dot{\theta} = \omega\\
        x_{t+1} = x_t + \dot{x}*dt\\
        y_{t+1} = y_t + \dot{y}*dt\\
        \theta_{t+1} = \theta_t + \dot{\theta}*dt\\
      \end{split}
    \end{equation}\par
    また，本実験では式(\ref{mpc_cost_func})のような評価関数$J$を使用し，この関数の値が最小になるような最適化行った．
    \begin{equation}
      \label{mpc_cost_func}
      \begin{split}
        N:予測区間の長さ,t:現在時刻,\vec{x_k}=\begin{pmatrix}x_k \\ y_k \\ \theta_k\end{pmatrix}:状態変数,
        \vec{u_k}=\begin{pmatrix}vx_k \\ vy_k \\ \omega_k\end{pmatrix}:制御入力 \\
        \vec{xref_k}=\begin{pmatrix}xT_k \\ yT_k \\ \theta T_k\end{pmatrix}:位置の追従目標,
        \vec{uref_k}=\begin{pmatrix}vxT_k \\ vyT_k \\ \omega T_k\end{pmatrix}:速度の追従目標 \\
        Q,R:ステージコストの重み,Qf,Rf:終端コストの重み\\
        L(k)=\frac{Q}{2}(\vec{x_k}-\vec{xref_k})^2+\frac{R}{2}(\vec{u_k}-\vec{uref_k})^2\\
        Vf=\frac{Q_f}{2}(\vec{x_N}-\vec{xref_N})^2+\frac{R_f}{2}(\vec{u_N}-\vec{uref_N})^2\\
        J=Vf+\int^{t+N-1}_{t}L(t)dt
      \end{split}
    \end{equation}\par
    MPCの目標値はロボットの現在位置に一番近い追従経路の点から予測区間の数だけ抜き出した．
    \subsubsection{速度目標値の計算}
    MPCで経路を追従させるには，xy座標だけでなく，ロボットの姿勢とその位置での速度目標が必要になる．MPCに追従させる経路の生成は以下のように行った．
    \begin{enumerate}
      \item 経路の長さ計算する
      \item 経路点の数が$\frac{経路の長さ}{制御周期}$になるようにベジェ曲線を使用してもとの経路を補間する．
      \item 経路の曲率を計算する．
      \item 経路の姿勢と目標速度を曲率をもとに計算する．
    \end{enumerate}\par
    目標並進速度は，経路の1/3ずつ分け，経路の初めを加速区間，中間を曲率に応じて速度を可変させる区間，終端を減速区間になるように計算した．
    姿勢は次の経路点との角度，目標加速度は一つ前の姿勢との差になるように計算した．使用した計算式を式(\ref{vel_target})に示す．
    \begin{equation}
      \label{vel_target}
      \begin{split}
        a:加減速区間の加速度・減速度,Vmax:最大速度,n:経路点の数,\\
        dt:制御周期,\theta_t:経路点tのときのロボットの姿勢,\omega:角速度\\
        accN=\frac{n}{2}
        a=\frac{Vmax}{accN}\\
        \theta_t = tan^{-1}\frac{y_{t+1}-y_t}{x_{t+1}-x_t}\\
        dffangle = \theta_t - \theta_{t-1}\\
        \omega = dffangle*dt
      \end{split}
    \end{equation}

    \subsubsection{gazeboを使用したシミュレーション}
      追従ノードの動作確認にはGazeboシミュレータというロボットの三次元シミュレーションをできるソフト利用した．
      シミュレーションで使用したロボットのモデルはgazebo\_pluginsのgazebo\_ros\_diff\_drive\_demo.worldという図\ref{fig:対向二輪ロボットGazeboシミュレーション}の
      対向二輪ロボットのモデルをしようした．
      \begin{figure}[htbp]
        \centering\includegraphics[width=80mm]{figs/gazebo_sim.png}
        \caption{対向二輪ロボットGazeboシミュレーション}
        \label{fig:対向二輪ロボットGazeboシミュレーション}
      \end{figure}


  \subsection{画像処理ノードの詳細} 
    % ノードの中で、特に重要なものの機能やどのように実装したかを説明する。 そのノードのソースコードをレポートの巻末に付録として掲載する。いくつかある場合は節を増やして各ノード毎に説明する。
    経路に沿ってロボットを移動させるには，ロボットが自己位置姿勢を知っている必要がある．地面に設置したマーカーに対する，ロボット上部のマーカーの相対座標を計算することで，これを実現した．マーカーは，緑色のテープを用いて作成した．以下に自己位置姿勢をロボットに返す手順を示す．
    \begin{enumerate}
      \item 正方形の各頂点および中心となるように地面にマーカー（以降，地面マーカー）設置する．概ね正方形となるようにマーカーを作成した．
      \item ロボットの上部に二等辺三角形のマーカー（以降，ロボットマーカー）を設置する．2角が75度，残りの1角が30度程度となるようにマーカーを作成した．ロボットの向きをこのマーカーから得るために，1角を30度として鋭い角を作成した．
      \item 正方形とその中心が設置されている座標を予め設定する．実際には，(0,0),(1,0),(1,1),(1,0),(0.5,0.5)として設定（以降，事前座標）した．
      \item カメラから画像を受け取り，すべて地面マーカーが正しく設置されていることを確認する．具体的には，事前座標より，カメラから見えるであろう地面マーカーの座標（以降，事前画像座標）を画像座標で予め計算する．各事前画像座標について，最も近い実際の地面マーカー座標と紐付ける．その結果をディスプレイ上に表示し，紐付けが間違っていなければ次に進む．この時，各地面マーカーのインスタンスは対応する事前座標を含むようにする．
      \item ロボットマーカーは，カメラに映る最も面積の大きい三角形とする．
      \item 以降の手順ははros2に呼ばれるcallback関数により実行される．
      \item カメラに映る地面マーカーの座標を変換元座標，事前座標を変換後座標と考え，ホモグラフィ行列を推定する．ホモグラフィ行列の推定には，マーカーが少なくとも4つ必要であり，1つ見えなくても問題なく推定できるよう地面マーカーの数を5つに設定した．
      \item 求めたホモグラフィ行列で，カメラに映るロボットマーカーの座標をホモグラフィ変換する．
      \item 変換後のロボットマーカーの座標（三角形であるはず）から，最も鋭い角の向き，中心座標を求め，これをロボットの自己位置姿勢としてpublishする．
    \end{enumerate}

    図\ref{fig:ROS2ノードの構成図}における画像処理ノードのフローチャートを図\ref{fig:画像処理ノードのフローチャート}に示す．また，画像処理ノードに関連するプログラムは，付録Aのリスト\ref{lst:オイラー角とクオータニオンを相互変換する関数のモジュール}， \ref{lst:画像処理ノードのプログラム}, \ref{lst:ホモグラフィ変換のクラス}, \ref{lst:マーカーの多角形を表すクラス}である．
    \begin{figure}[htbp]
      \centering\includegraphics[width=120mm]{figs/image_processing_flowchart.drawio.png}
      \caption{画像処理ノードのフローチャート}
      \label{fig:画像処理ノードのフローチャート}
    \end{figure}

    画像処理の内，そのほとんどをOpenCV（オープンソースのコンピュータビジョン向けライブラリ）\cite{opencv}を用いて実装した．画像を2値化する際，RGB色空間で表現されている画像を，HSV色空間の画像に変換した．そしてHSVのそれぞれで下限・上限を設定し，その範囲内にある画素を白，そうでない画素を黒とすることで，マーカー色のみを抽出した．また，ホモグラフィ行列の計算は，OpenCVで実装されているものではなく，勉強を兼ねて自作したものを利用した（リスト\ref{lst:ホモグラフィ変換のクラス}）．

    


\section{結果}
  % 制作したロボットが想定したとおりの動作をしたかどうか記載する。どういう状況の場合は想定通り動作し、どういう状況の場合は想定と異なる動作となったり動作精度が下がるのかなどを記載する。状況を説明する図などがあれば掲載する。
  ノード処理の融合とデバッグに時間がかかり，ロボットを完成させることができなかった．そのため想定通り動作させることができなかった．以降では，ノード単位の動作について述べる．

  \subsection{経路生成}
    次に経路生成に関して述べる．経路生成では，円などの始点と終点がつながっているような画像では自然な経路を生成することができた．しかし，文字や波線などの画像では余計な経路が増えるなど上手くいかなかった．


  \subsection{追従ノード}
    Gazeboシミュレーション上でsin波を追従ノードに目標値として設定することで追従できるかどうかを確認した．実際のロボットでは，円の経路を目標値として設定し，追従させることができた．
    円やsin波のような経路は追従することができたが四角形のような図形は追従させることができなかった．また，速度を上げると途中でロボットが暴走してしまった．
  
  \subsection{画像処理ノード}
    次に画像処理ノードの結果について述べる．実際に地面マーカー及びロボットが存在すると仮定してロボットマーカーを地面に設置した．それを上からカメラで撮影し，徐々にカメラを回転させた時のロボットマーカーの位置姿勢を図\ref{fig:ロボットマーカーの位置姿勢1}から図\ref{fig:ロボットマーカーの位置姿勢5}に示す．この時，どのマーカーの位置姿勢も変化させていない．各図で見えるウィンドウの意味は以下のとおりである．
    \begin{description}
      \item[左上のウィンドウ] Webカメラから取得した画像をほとんどそのまま表示している．
      \item[中央上のウィンドウ] Webカメラから取得した画像を2値化し，表示している．
      \item[右下のウィンドウ] プログラムを実行したターミナルで，ロボットマーカーを表す三角形の緑色マーカーの位置姿勢（xy座標と向き）を表示している．xy座標の原点は図\ref{fig:ロボットマーカーの位置姿勢1}の左上ウィンドウにおける，左下の地面マーカーである．x軸，y軸の正方向はそれぞれ右，上である．向きはx軸の正方向を始線として半時計回りを正方向に単位[°]で表示されている．
    \end{description}

    各図のターミナルに示されている位置姿勢をまとめたものを有効数字2桁で表\ref{tab:ロボットマーカーの位置姿勢}に示す．

    \begin{figure}[htbp]
      \begin{minipage}{0.5\hsize}
        \centering\includegraphics[width=70mm]{figs/pospos1.png}
        \caption{ロボットマーカーの位置姿勢1}
        \label{fig:ロボットマーカーの位置姿勢1}
      \end{minipage}
      \begin{minipage}{0.5\hsize}
        \centering\includegraphics[width=70mm]{figs/pospos2.png}
        \caption{ロボットマーカーの位置姿勢2}
        \label{fig:ロボットマーカーの位置姿勢2}
      \end{minipage}
    \end{figure}

    \begin{figure}[htbp]
      \begin{minipage}{0.5\hsize}
        \centering\includegraphics[width=70mm]{figs/pospos3.png}
        \caption{ロボットマーカーの位置姿勢3}
        \label{fig:ロボットマーカーの位置姿勢3}
      \end{minipage}
      \begin{minipage}{0.5\hsize}
        \centering\includegraphics[width=70mm]{figs/pospos4.png}
        \caption{ロボットマーカーの位置姿勢4}
        \label{fig:ロボットマーカーの位置姿勢4}
      \end{minipage}
    \end{figure}

    \begin{figure}[htbp]
      \centering\includegraphics[width=70mm]{figs/pospos5.png}
      \caption{ロボットマーカーの位置姿勢5}
      \label{fig:ロボットマーカーの位置姿勢5}
    \end{figure}
 
    \begin{table}[htbp]
      \caption{ロボットマーカーの位置姿勢}
      \label{tab:ロボットマーカーの位置姿勢}
      \centering\begin{tabular}{c | c | c}
        \hline
        図番号 & xy座標 & 角度[°]\\
        \hline\hline
        図\ref{fig:ロボットマーカーの位置姿勢1} & (0.21, 0.82) & 47 \\
        図\ref{fig:ロボットマーカーの位置姿勢2} & (0.18, 0.79) & 51 \\
        図\ref{fig:ロボットマーカーの位置姿勢3} & (0.15, 0.73) & 60 \\
        図\ref{fig:ロボットマーカーの位置姿勢4} & (0.16, 0.72) & 59 \\
        図\ref{fig:ロボットマーカーの位置姿勢5} & (0.15, 0.68) & 65 \\
        \hline
      \end{tabular}
    \end{table}

    ホモグラフィ変換を用いず，カメラから得られるマーカーの座標を単に0〜1へ正規化した場合を考えると，図\ref{fig:ロボットマーカーの位置姿勢1}から図\ref{fig:ロボットマーカーの位置姿勢5}の回転によってxy座標・向きは，おおよそ (0.5, 0.75)，-30° となっていたと考えられる．それと比較して表\ref{tab:ロボットマーカーの位置姿勢}のホモグラフィ変換を用いた結果は，徐々に誤差が蓄積して初期の位置姿勢から離れていっているものの，十分な位置姿勢を返すことができている．そのため，カメラがブレてしまったり，カメラが初期位置から多少ずれてしまっても，マーカーさえカメラの中に収まっていれば，概ね正しくロボットの位置姿勢をpublishできていると考えられる．
    
    ただし，マーカーが強い鏡面反射を起こしていたときにマーカーを正しく認識できず，正しいロボットの位置姿勢をpublish することができなかった．


\section{考察}
  想定通り動作しなかった原因について考察する．また、改良点や反省点について述べる．そして，このロボットを制作する際に、ROS2プラットフォームを用いたことによるメリット・デメリットについて記載する。

  \subsection{経路生成}
    文字や波線などの画像では余計な経路が増えるなど上手くいかなかった理由として，本実験のプログラムでは座標を巡回セールス問題とみなしたことが挙げられる．
    巡回セールスマン問題は，巡回路における最短経路を求める問題であるため，
    始点と終点を無理やりつなげる経路を探索しようとしていたことから思うような経路が作成できなかったと考えられる．\par
    また，アルファベットなどの一筆書きで書くことによって重なる部分がある画像(a, bなど)では，重なる部分が細線化処理によってすべて1本の線に変換されたり，
    点同士が近く先に経由してしまったことも上手くいかなかった原因だと考えられる．


  \subsection{追従ノード}
    四角形のような図形を追従させることができなかった理由として，四角形は円やsin波のような経路に比べ曲率が急なため，追従することが難しかったのではないかと考えた．\par
    速度を上げて円の経路を追従させたときに途中でロボットが暴走してしまった．これは，追従制御をwifi経由で行っていた．そのため，ロボットの自己位置更新などにラグがあった．
    これが影響したのではないかと考えた．また，円を追従させたときに，図\ref{fig:異常な予測区間}のようにロボットが特定の位置に近づいたときの予測区間の経路（緑色の経路）が
    おかしくなっている．これが原因でロボットの動作が少し不安定になっていたので速度を上げて追従させたときにも影響してしまったのではないかと考えた．

    \begin{figure}[htbp]
      \begin{minipage}{0.5\hsize}
        \centering\includegraphics[width=50mm]{figs/Correct_Prediction_Horizon.png}
        \caption{正常な予測区間}
        \label{fig:正常な予測区間}
      \end{minipage}
      \begin{minipage}{0.5\hsize}
        \centering\includegraphics[width=50mm]{figs/Abnormal_Predict_on_Horizon.png}
        \caption{異常な予測区間}
        \label{fig:異常な予測区間}
      \end{minipage}
    \end{figure}

  \subsection{画像処理ノード}
    マーカーが強い鏡面反射を起こしていた時にマーカーを認識できなかった理由は，反射している部分が画像上で白となってしまっていたからだと考えられる．例として，マーカーが鏡面反射を起こしている場合とそうでない場合を図\ref{fig:鏡面反射あり}, \ref{fig:鏡面反射なし}に示す．図\ref{fig:鏡面反射あり}において，鏡面反射が起きると部分的にマーカーが白っぽくなることがわかる．これがマーカーの一部だけでなく全体で強く起こると，マーカーを認識できなくなってしまう．

    \begin{figure}[htbp]
      \begin{minipage}{0.5\hsize}
        \centering\includegraphics[width=50mm]{figs/green_tape_white.png}
        \caption{鏡面反射あり}
        \label{fig:鏡面反射あり}
      \end{minipage}
      \begin{minipage}{0.5\hsize}
        \centering\includegraphics[width=50mm]{figs/green_tape.png}
        \caption{鏡面反射なし}
        \label{fig:鏡面反射なし}
      \end{minipage}
    \end{figure}

    白も2値化で抽出できる対象に含めればマーカーを認識できる可能性は高まると考えられるが，マーカー以外の何らかの白色光を誤ってマーカーとして認識してしまう恐れがあるため，それをすることはできない．今回は緑色のテープをマーカーとして使用したが，鏡面反射を起こしやすく，他の素材をマーカーとして使用すべきだった．


  \subsection{ROS2プラットフォームを用いたことによるメリット・デメリット}
    ROS2プラットフォームを用いることによるメリットを以下に示す．
    \begin{itemize}
      \item ROS2で用意されている既存のメッセージ型を用いれば，プログラムの入出力を統一でき，プログラムの再利用性が高まる．今回，画像処理ノードの出力はnav\_msgs.msg.Odometry型のトピックとし，追従ノードの入力もそれに従っていた．位置姿勢として等しい型の入出力をとるノードであれば，画像処理ノードや追従ノードを再利用できる可能性が高い．
      \item ノードを動作させるデバイスが異なっていても，同じネットワークに属していればロボットを正しく動作させることができる．したがって，Raspberry Piでは時間がかかる処理を自前のPCで行い，結果をtopicに送信する形にすれば，ロボットの動作周波数を落とすことなくを動作させることができる．今回，画像処理や追従ノードは個々人のPCで動作させる方法を取った．
      \item ノードはプログラム全体に対するモジュール化された部品であるため，多人数での開発が行いやすい．実際，各人のPCを使ってプログラミングを行った．
    \end{itemize}


    ROS2プラットフォームを用いることによるデメリットを以下に示す．
    \begin{itemize}
      \item topicの受け渡しは，ネットワークやデバイスの通信速度に依存するため，画像データなどを送信することが難しい．また，処理をノードに分けたことによって，分けない場合に比べて遅延が発生する恐れがある．今回はロボットが完成に至らなかったため確認できなかったが，画像処理ノードが自己位置を正しく取ることができても，遅延があった場合にうまく追従できなかった可能性がある．
      \item ノードを起動する必要があるデバイスが増加すれば，ロボットを動作させることが煩雑になる．今回はRaspberry Piに加え，個人PC2台をロボットの動作に利用していた．プログラムを共有すれば良いかもしれないが，開発とロボットでの実験を並行して行う場合，最新のプログラムを共有できない．結局，開発者の数だけロボットの動作に必要なデバイスが存在しており，動作確認が煩雑であった．
    \end{itemize}
    


\section{結論}
  % 結論部分はチームで統一ではなく各人ごとに記載すること。この実験でどのような結果を得たか、何を理解することができたか、この実験でどんな技術を修得することができたかなど、簡素に記述する。
  この実験では，一筆書きを書くことができるロボットの制作を試みた．ROS2のノードとしては追従ノードと画像処理ノードの2ノードを作成したが，融合とデバッグにさらなる時間が必要で，想定通りの動作をさせることができなかった．

  各ノードで想定通りに動作しなかった理由として，追従ノードにおいては，四角形が円や sin 波に比べ急な曲率を持っていること，wifi経由の追従制御による自己位置更新のラグなどが考えられた．
  画像処理ノードにおいては，マーカーの鏡面反射によるマーカー認識の不安定が考えられた．

  実験を通して，ROS2ノードの再利用性の高さ，開発の容易さを理解することができた．また，ROS2ノードの記述方法，一度に複数のノードを起動する方法，ノードを通してロボットを動作させる方法を修得することができた．

\begin{thebibliography}{99}
  \bibitem{蟻コロニー最適化 ー Wikipedia} 蟻コロニー最適化 ー Wikipedia, \\ \url{https://ja.wikipedia.org/wiki/蟻コロニー最適化}, (アクセス日: 2022年11月24日)
  \bibitem{gazebo} Installing gazebo\_ros\_pkgs,\\ \hbox{\url{http://classic.gazebosim.org/tutorials?tut=ros2_installing&cat=connect_ros}} \\ (アクセス日: 2022年11月24日)
  \bibitem{モデル予測制御（MPC）による軌道追従制御} モデル予測制御（MPC）による軌道追従制御, \\ \url{https://qiita.com/taka_horibe/items/47f86e02e2db83b0c570} \\ (アクセス日: 2022年11月24日)
  \bibitem{モデル予測制御} モデル予測制御, \\ \url{https://jp.mathworks.com/discovery/model-predictive-control.html} \\ (アクセス日: 2022年11月24日)
  \bibitem{opencv} OpenCV:Home, \url{https://opencv.org/}, (アクセス日: 2022年11月24日)
  \bibitem{ros2} ROS 2 Documentation: Foxy documentation, \\ \url{https://docs.ros.org/en/foxy/index.html}, (アクセス日: 2022年11月24日)
  \bibitem{} ホモグラフィ - Shogo Computing Laboratory, \\ \url{https://shogo82148.github.io/homepage/memo/geometry/homography/}, \\ (アクセス日: 2022年11月24日)
\end{thebibliography}

\section*{付録A プログラム}
  \lstinputlisting[caption=経路生成プログラム,label=lst:経路生成プログラム]{../experiment/way.py}

  \lstinputlisting[caption=オイラー角とクオータニオンを相互変換する関数のモジュール,label=lst:オイラー角とクオータニオンを相互変換する関数のモジュール]{../experiment/tf_lib.py}

  \lstinputlisting[caption=追従用モデル予測制御クラス,label=lst:追従用モデル予測制御クラス]{../experiment/mpc/mpc.py}

  \lstinputlisting[caption=追従ノードのプログラム,label=lst:追従ノードのプログラム]{../experiment/mpc/pathfollowing.py}

  \lstinputlisting[caption=画像処理ノードのプログラム,label=lst:画像処理ノードのプログラム]{../experiment/geometry_from_camera.py}

  \lstinputlisting[caption=ホモグラフィ変換のクラス,label=lst:ホモグラフィ変換のクラス]{../experiment/homography.py}

  \lstinputlisting[caption=マーカーの多角形を表すクラス,label=lst:マーカーの多角形を表すクラス]{../experiment/polygon.py}

\end{document}


% 評価価数 J とはどれ